【大灣區●醫療融合】研「非急重」病人 強國直送港公院醫治

中央公佈《粵港澳大灣區發展規劃綱要》，其中章節「建設宜居宜業宜遊的優質生活圈」，在「塑造健康灣區」中，提出密切醫療衞生合作，加強醫療衞生人才聯合培養和交流，開展傳染病聯合會診，鼓勵港澳醫務人員到珠三角9市，開展學術交流和私人執業醫務人員短期執業。
相關新聞：【大灣區】大灣區打工創業之道 AI港企員工：內地人愛OT賺錢

醫學會會長何仲平表示，因計劃未有具體內容暫難以評論，惟據他了解，若香港醫生到內地執業，可能面對「有啲藥香港慣用，但內地未必用，因為係進口」問題，且香港醫生只要租舖便可私人執業，但內地有限制，需鄰近的人沒有反對才可營業，「好似拎酒牌咁，（內地）如果有人反對，你就唔可以開舖，會唔會到時搞好晒，先唔畀開？」
他續指，現時不多本港醫生有意北上發展，考慮因素包括需要離港、香港經營私人診所較易、在港執業的收入估計得到等，「內地好多嘢都要審慎睇，始終去生疏嘅地方，要畀啲時間」。他認為即使香港醫生北上發展，主要是私人市場的醫生，「現在多數係幾個醫生一個組合，偶爾返去睇症，唔會太影響香港醫療質素」。
相關新聞：【大灣區】習近平「放水」後港府未見新招 中央密使南下就創科發展「收風」

《綱要》亦提到研究開展非急重病人跨境陸路轉運服務，探索在指定公立醫院，開展跨境轉診合作試點。何仲平指，不理解當中為何是「非急重」病人，而不是「急重」，但指內地人的確對香港醫生比較有信心，「內地醫生其實唔差，但對香港醫生有信心啲，係醫療品牌」，且現時有不少內地人來港到私人診所或醫院看病，認為目前醫療系統仍可應付，「其實係可以，但你話將來成車成車咁落嚟就唔知」。
另外，《綱要》提到推動優質醫療衞生資源緊密合作，支持港澳醫療衞生服務的提供者在珠三角9市，按規定以獨資、合資或合作等方式設置醫療機構，發展區域醫療聯合體和區域性醫療中心；支持粵澳合作中醫藥科技產業園，開展中醫藥產品海外註冊公共服務平台建設，發展健康產業，提供優質醫療保健服務，推動中醫藥海外發展等。
公民黨黨魁楊岳橋除關注《綱要》令香港獨特地位被削，令香港的獨立關稅區地位受損外，也憂慮《綱要》主張城市融合，反會帶來城市間的資源及人才爭奪，認為香港當前在醫護及教育等方面人才短缺，大灣區融合後，極可能令人才流失，影響香港長遠發展。他批評特區政府，不但未能提出具體方案，挽留人才，反而如「啦啦隊」般，為《綱要》搖旗吶喊。

不如直接拆撚咗個關口算

當你班醫護係傻仔
你有你抗議
佢有佢送多啲人落黎做死你地
香港人全球壽命第一？？
好快會改寫， 好多人會枉死

仲嫌你地香港醫院唔夠爆，塞多幾百萬人俾你地

已經日日爆仲塞啲落黎 on9

呢幾到都已經成億人

唔該所有內地人俾錢先好睇醫生。要融入大灣區

巴打無睇綱要？
係幾千萬幾千萬咁落黎

嫌香港啲醫護人員仲未夠忙
掉轉就啱啦，香港腳去急症嗰啲應該全部直送大灣區

係咪啫係送晒d廢老返中國活擇先

笑死
睇佢講係放係私院
公立唔洗講
已經冇咩可以再輸
私院就正囉
成班人打飛機以為自己睇得起私家就大晒
到時私家都要排8個鐘
諗起就開心
香港人就是命賤